

Mathe 3 Übungsblatt 3

Pascal Diller, Timo Rieke

Aufgabe 2

$$\int_0^4 f(x)dx = \int_0^1 (5x^4 + 3x^2)dx + \int_1^2 \left(\frac{1}{x}\right)dx + \int_2^3 \left(\frac{3}{2}\sqrt{x-2}\right)dx + \int_3^4 \left(\frac{2x+1}{x^2+x-11}\right)dx$$

$$\int_0^1 (5x^4 + 3x^2)dx:$$

$$\int_0^1 (5x^4 + 3x^2)dx = [x^5 + x^3]_0^1 = (1^5 + 1^3) - (0^5 + 0^3) = 2$$

$$\int_1^2 \left(\frac{1}{x}\right)dx:$$

$$\int_1^2 \left(\frac{1}{x}\right)dx = [\ln|x|]_1^2 = \ln(2) - \ln(1) = \ln(2) - 0 = \ln(2)$$

$$\int_2^3 \left(\frac{3}{2}\sqrt{x-2}\right)dx:$$

$$u = x - 2, \quad du = dx$$

$$\text{Grenzen: } x = 2 \implies u = 0, \quad x = 3 \implies u = 1$$

$$\int_0^1 \left(\frac{3}{2}\sqrt{u}\right)du = \int_0^1 \frac{3}{2}u^{1/2}du = \left[\frac{3}{2} \cdot \frac{u^{3/2}}{3/2}\right]_0^1 = [u^{3/2}]_0^1 = 1^{3/2} - 0^{3/2} = 1$$

$$\int_3^4 \left(\frac{2x+1}{x^2+x-11}\right)dx:$$

$$u = x^2 + x - 11, \quad du = (2x + 1)dx$$

$$\text{Grenzen:}$$

$$x = 3 \implies u = 3^2 + 3 - 11 = 1$$

$$x = 4 \implies u = 4^2 + 4 - 11 = 9$$

$$\int_1^9 \frac{1}{u}du = [\ln|u|]_1^9 = \ln(9) - \ln(1) = \ln(9)$$

$$\int_0^4 f(x)dx = 2 + \ln(2) + 1 \ln(9) = 3 + \ln(2 \cdot 9) = 3 + \ln(18)$$

Aufgabe 3

$$\sum_{k=0}^{\infty} \frac{1}{2^k} (x-3)^k = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{(x-3)^k}{2^k} = \sum_{k=0}^{\infty} \left(\frac{x-3}{2} \right)^k$$

Das ist die Geometrische Reihe mit Quotienten $r = \frac{x-3}{2}$. Sie konvergiert genau dann, wenn der Betrag des Quotienten kleiner als 1 ist.

$$|r| < 1 \implies \left| \frac{x-3}{2} \right| < 1$$

$$|x-3| < 2$$

$$-2 < x-3 < 2$$

$$1 < x < 5$$

Also ist das grösste mögliche Intervall $(1, 5)$, in dem die Reihe konvergiert.

Berechnung des Reihenwertes:

Einsetzen von r in die Summenformel für eine konvergente geometrische Reihe:

$$S(x) = \frac{1}{1 - \left(\frac{x-3}{2}\right)} = \frac{1}{\frac{2}{2} - \frac{x-3}{2}} = \frac{1}{\frac{2-(x-3)}{2}} = \frac{1}{\frac{2-x+3}{2}} = \frac{1}{\frac{5-x}{2}} = \frac{2}{5-x}$$

Aufgabe 4

(i)

Zu zeigen: $\int_{-a}^a f(x) dx = 0$

f ist ungerade, $\implies f(-x) = -f(x)$

$$\int_{-a}^a f(x) dx = \int_{-a}^0 f(x) dx + \int_0^a f(x) dx$$

Substitution mit $t = -x$, $dt = -dx$ für $\int_{-a}^0 f(x) dx$

$$\int_{-a}^0 f(x) dx = \int_a^0 f(-t)(-dt) = \int_0^a f(-t) dt$$

$$\stackrel{\text{ungerade Funktion}}{=} \int_0^a -f(t) dt = - \int_0^a f(t) dt = - \int_0^a f(x) dx$$

$$\int_{-a}^a f(x) dx = - \int_0^a f(t) dt + \int_0^a f(x) dx = 0$$

(ii)

Zu zeigen: $\int_{-a}^a g(x)dx + 2 \int_0^a g(x)dx$
 g ist gerade $\implies g(-x) = g(x)$

$$\int_{-a}^a g(x)dx = \int_{-a}^0 g(x)dx + \int_0^a g(x)dx$$

Substitution im ersten Integral mit $t = -x$

$$\int_{-a}^0 g(x)dx = \int_a^0 g(-t)(-dt) = \int_0^a g(-t)dt$$

$$\stackrel{\text{gerade Funktion}}{=} \int_0^a g(t)dt = \int_0^a g(x)dx$$

$$\int_{-a}^a g(x)dx = \int_0^a g(x)dx + \int_0^a g(x)dx = 2 \int_0^a g(x)dx$$